\section{Температура и кинетическая энергия}
\label{sec:mkt-temperature}

Когда мы болеем, то чтобы померить температуру, нам достаточно засунуть градусник себе под мышку на какое-то время. За это время градусник должен прийти в состояние с той же температурой, что у нашего тела. То же самое можно сказать и про общий случай: два тела, приведённые в непосредственный контакт и оставленные сами по себе на достаточно долгое время, в конце концов должны прийти к тому, что мы называем \textit{одинаковыми температурами}. Чуть позже мы увидим, что нам хватит одного только этого свойства, чтобы определить, что такое температура с молекулярной точки зрения!
\par Рассмотрим ящик, в котором находятся два (идеальных) газа, разделённых подвижным поршнем. 
% картинка!
Частицы слева от поршня имеют массу $m_1$, скорости $v_1$, их концентрация $n_1$; частицы с другой стороны, соответственно, массу $m_2$, скорости $v_2$ и концентрацию $n_2$. Исходя из некоторой интуиции, такая система через какое-то время придёт к состоянию равновесия. Какими условиями оно будет определяться?
\par Очевидно, чтобы поршень не ездил туда-сюда, давления газов должны быть равны. Как только давление с одной стороны превышает давление с другой, поршень начинает сжимать газ с меньшим давлением, пока уже теперь давление в нём не станет больше давления с другой стороны, и процесс повторится в обратную сторону. Так будет продолжаться, пока давления не выравняются, т. е. получаем условие
\begin{equation}
  n_1 \left\langle \frac{m_1 v_1^2}{2} \right\rangle = n_2 \left\langle \frac{m_2 v_2^2}{2} \right\rangle
\end{equation}
На этом, на первый взгляд, всё заканчивается. Однако нам нужно понять, что это условие не единственное, и если ещё немного подождать, что-то ещё должно произойти, определив настоящее состояние равновесия, соответствующее одинаковым температурам газов.
\par Чтобы уловить идею, представьте, что в ситуации, когда давления равны, справа очень высокая концентрация частиц и малые скорости, а слева, наоборот, газ сильно разряжен и скорости частиц очень большие. Останется ли в таком состоянии система? Сперва можно подумать, что да; но мы забываем одну важную особенность. Давление на поршень со стороны газов не непрерывно; как и в случае с барабанной перепонкой, это неровный ритм по отдельности ударяющих молекул. Итак, время от времени поршень будет получать сильный толчок со стороны более энергичных частиц слева и будет двигаться навстречу более медленным частицам справа, тем самым их ускоряя (после столкновения с поршнем частица либо приобретает энергию, либо теряет её, в зависимости от направления движения поршня). При этом частицы слева после столкновений замедляются, т. е. газы через поршень обмениваются кинетической энергией. Это продолжится до тех пор, пока колебания поршня не уравновесятся, и в среднем после столкновений с поршнем кинетическая энергия частиц не будет меняться.
\par Предположим, что так и произошло, и состояние системы установилось. Рассмотрим столкновение молекулы первого газа с движущимся поршнем. Поршень движется только вдоль оси $x$. До столкновения молекула обладала скоростью $v_{1x}$, а после приобрела скорость $v_{1x}'$. Точно так же, поршень двигался со скоростью $u$ до столкновения и со скоростью $u'$ после. Масса поршня $M$. При ударе соблюдается закон сохранения импульса и, т. к. удар упругий, закон сохранения энергии:
\begin{gather}
  m_1 v_{1x} + Mu = m_1 v_{1x}' + Mu' \\
  \frac{m_1}{2} v_{1x}^2 + \frac{M}{2} u^2 = \frac{m_1}{2} v_{1x}^{\prime 2} + \frac{M}{2} u^{\prime 2}
\end{gather}
Из этих уравнений находим
\begin{equation}
  v_{1x}' = \frac{2M u - (M - m_1) v_{1x}}{M + m_1},
\end{equation}
а для кинетической энергии движения молекулы вдоль оси $x$ после удара
\begin{equation}
  \frac{m_1}{2} v_{1x}^{\prime 2} = \frac{m_1}{2} \frac{4 M^2 u^2 - 4 M (M - m_1) u v_{1x} + (M - m_1)^2 v_{1x}^2}{(M + m_1)^2}.
\end{equation}
Усредним это выражение по всем частицам первого газа. В состоянии равновесия колебания поршня установились, т. е. его скорость $u$ одинаково часто принимает положительные и отрицательные значения. Поэтому усреднение произведения $u v_{1x}$ даст ноль, и для средней кинетической энергии после столкновения можно написать
\begin{equation}
\label{kin-av}
  \frac{m_1}{2} \left\langle v_{1x}^{\prime 2} \right\rangle = \frac{m_1}{2} \frac{4 M^2 \langle u^2 \rangle + (M - m_1)^2 \langle v_{1x}^2 \rangle}{(M + m_1)^2}.
\end{equation}
При этом, как мы уже поняли, настоящее равновесие системы означает, что после столкновений кинетическая энергия молекул в среднем не меняется. Иначе говоря, $m_1 \langle v_{1x}^{\prime 2} \rangle / 2 = m_1 \langle v_{1x}^2 \rangle / 2$. Подставляя это в \eqref{kin-av}, получаем
\begin{equation}
  \frac{4 M^2 \langle u^2 \rangle + (M - m_1)^2 \langle v_{1x}^2 \rangle}{(M + m_1)^2} = \langle v_{1x}^2 \rangle \quad \Rightarrow \quad \frac{m_1}{2} \langle v_{1x}^2 \rangle = \frac{M}{2} \langle u^2 \rangle.
\end{equation}
\par Какой газ назвать первым, а какой вторым --- неважно, поэтому
\begin{equation}
  \frac{m_1}{2} \langle v_{1x}^2 \rangle = \frac{m_2}{2} \langle v_{2x}^2 \rangle.
\end{equation}
Чтобы избавиться от проекций на ось $x$, применим тот же трюк, что мы использовали при выводе формулы для давления:
\begin{equation}
  \langle v^2 \rangle = \langle v_x^2 + v_y^2 + v_z^2 \rangle = 3 \langle v_x^2 \rangle,
\end{equation}
и следовательно,
\begin{equation}
  \left\langle \frac{m_1 v_1^2}{2} \right\rangle = \left\langle \frac{m_1 v_2^2}{2} \right\rangle
\end{equation}
Итак, мы показали, что в настоящем (не чисто механическом) состоянии равновесия средние кинетические энергии взаимодействующих посредством поршня газов одинаковы. Такое равновесие обычно называют \textbf{термодинамическим} (или \textbf{тепловым}). 
\par Для наглядности мы рассмотрели ситуацию, когда обмен энергиями происходит через поршень, являющийся --- как мы считаем --- сплошным идеально гладким телом, с которым молекулы испытывают упругие столкновения. В реальности скорость и другие характеристики этого обмена меняются с изменением материала и размеров поршня. Но конечный результат, который сейчас нас только и интересует, от этого совершенно не зависит, поэтому в вычислении мы и не отвлекались на молекулярное строение поршня. Вывод, касающийся средней кинетической энергии, также верен в общем случае двух контактирующих веществ.
\par Так при чём тут температура? Как мы поняли, средняя кинетическая энергия (важно подчеркнуть: поступательного) движения молекулы в состоянии термодинамического равновесия одинакова для всех частей газа и различных газовых смесей, находящихся в тепловом контакте. Поэтому величину $\langle m v^2 / 2 \rangle$ можно принять за меру температуры газа! Правда, мы не привыкли измерять температуру в Джоулях, поэтому чтобы перейти, например, к абсолютной температуре $T$ по шкале Кельвина, вводят коэффициент пропорциональности
\begin{equation}
\label{temp-def}
  \left\langle \frac{m v^2}{2} \right\rangle = \frac{3}{2} k T,
\end{equation}
где $k = 1.38 \cdot 10^{-23}$ Дж/К называется постоянной Больцмана. Коэффициент $3/2$ взят для удобства, чтобы где-то что-то сократить. Отметим, что кинетическая энергия, соответствующая движению только по одному направлению, есть $kT/2$; три независимых направления дают $3kT/2$.
\par Теперь можно подставить наше определение температуры \eqref{temp-def} в уравнение состояния:
\begin{equation}
  PV = NkT.
\end{equation}
Эту формулу тоже обычно называют уравнением состояния идеального газа. Но более важно, что оказывается, при фиксированных температуре, давлении и объёме количество атомов определено однозначно, т. е. это тоже универсальная (фундаментальная?) постоянная! Итак, из-за законов Ньютона равные объёмы газов при одинаковых температурах и давлении содержат одно и то же число атомов. Это утверждение носит имя \textbf{закона Авогадро} и имеет важное значение в химии. 
\par Вообще, т. к. на практике приходится иметь дело с очень большими числами молекул, в химии было придумано измерять их количество \textit{в молях}. Один моль --- так договорились химики --- соответствует $6.02 \cdot 10^{23}$ объектам. Чтобы перейти от одного к другому, используют постоянную $N_A = 6.02 \cdot 10^{23}$ моль$^{-1}$, которую называют числом Авогадро. Переходя к измерению количества частиц газа в молях $\nu$ в уравнении состояния, получаем
\begin{equation}
\label{eos-mk}
  PV = \nu R T,
\end{equation}
где $R = k N_A = 8.32$ Дж/моль $\cdot$ K --- универсальная газовая постоянная. Кажется, что так мы только придумали кучу новых констант, но никуда не продвинулись. Но на самом деле, записав уравнение состояния в виде \eqref{eos-mk}, мы слегка выглянули из нашей молекулярной теории и заглянули в соседнюю комнату --- то, что называется \textit{термодинамикой}. Термодинамика изучает те же самые свойства вещества, но путём обобщения опытных фактов, не вдаваясь в строение вещества. Действительно, чтобы понять, что сжимая вещество при постоянном давлении, его температура увеличится, а расширяя его, наоборот, уменьшится --- не нужно задаваться вопросом, что такое температура. Достаточно будет провести опыт и попытаться на его основе придумать общий закон. Такие опыты были поставлены усилиями Бойля, Мариотта, Гей-Люссаком и Шарлем, а законы, как можно догадаться, были названы \textit{газовыми законами}. Главным результатом стала формула \eqref{eos-mk}, которая в термодинамике известна как уравнение Менделеева-Клапейрона. 
\par Тем не менее, глубокое понимание термодинамики возможно, именно когда мы пытаемся докапаться, что в веществе происходит на фундаментальном уровне. Как, например, понять вдруг, что температура --- это просто средняя кинетическая энергия молекул. 
\par Перед тем как двинуться дальше, зададимся вопросом: с какой скоростью движутся молекулы в газе? Мы уже знаем, что они могут обладать всевозможными скоростям, причём на это ещё как-то влияют параметры системы. Оценим тогда среднюю скорость молекул. Из \eqref{temp-def}
\begin{equation}
  v_{rms} = \sqrt{ \langle v^2 \rangle } = \sqrt{\frac{3 k T}{m}} = \sqrt{\frac{3RT}{M}}.
\end{equation}
Величина $v_{rms}$ называется \textbf{средней квадратичной скоростью}. Вообще, есть много разных средних, но все они отличаются на коэффициент порядка единицы, поэтому для оценки средней скорости молекул подойдет и $v_{rms}$. Посчитаем среднюю скорость молекул воздуха при нормальных условиях ($T = 273$ K, $m = 4.82 \cdot 10^{-26}$ кг):
\begin{equation}
  v_{rms} = \sqrt{\frac{3 \cdot 1.38 \cdot 10^{-23} \cdot 273}{4.82 \cdot 10^{-26}}} \approx 484 \text{ (м/с).}
\end{equation}
Получили достаточно большую скорость, сотни метров в секунду! Такие же по порядку числа будут получатся и для многих других газов. Почему же тогда запахи обычно не распространяются так быстро? 
\par Немного подумав, можно догадаться, что здесь играет роль не только средняя скорость, но и как часто молекулы сталкиваются друг с другом или какое расстояние молекула в среднем проходит без столкновений. Последнее является предмет нашего следующего разговора.

% в конце переход: посчитать кв скорость для воздуха; почему запахи не распространяются так быстро?